[DÉFENSE I - LIVRE II]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Remarques
Préface
Défense I - Livre I
Défense I - Livre II
Défense I - Livre III
Défense I - Livre IV
Défense II - Livre V
Défense II - Livre VI
Défense II - Livre VII
Défense II - Livre VIII
Défense II - Livre IX
Défense II - Livre X
Défense II - Livre XI
Défense II - Livre XII
Défense II - Livre XIII



 



LIVRE II


SUITE   D'ERREURS  SUR  LA  TRADITION.    l'lNFAILLIBILITÉ  DE  
L'ÉGLISE   OUVERTEMENT ATTAQUÉE. ERREURS SUR LES ÉCRITURES ET SUR LES
PREUVES DE LA TRINITÉ.

 LIVRE II

 CHAPITRE PREMIER.

 CHAPITRE  II.

 CHAPITRE III.

 CHAPITRE IV.

 CHAPITRE V.

 CHAPITRE VI.

 CHAPITRE VII.

 CHAPITRE VIII.

 CHAPITRE IX.

 CHAPITRE X.

 CHAPITRE XI.

 CHAPITRE XII.

 CHAPITRE XIII.

 CHAPITRE XIV.

 CHAPITRE XV.

 CHAPITRE XVI.

 CHAPITRE XVII.

 CHAPITRE XVIII.

 CHAPITRE XIX.

 CHAPITRE XX.

 CHAPITRE XXI.

 CHAPITRE XXII.

 

 


CHAPITRE PREMIER.

 

_Que l'esprit de M. Simon est de ne louer la tradition que pour
affaiblir l'Écriture : quel soin il prend de montrer que la Trinité n'y
est pas établie._

 

M. Simon se plaindra qu'on l'accuse à tort d'affaiblir la tradition ,
puisqu'il en établit la nécessité dans sa Préface, et qu'il l'appelle
partout au secours de la religion, principalement en deux endroits du
chapitre vi de son livre I. J'avoue qu'en ces deux endroits il semble
favoriser la tradition ; mais je soutiens en même temps qu'il le fait
frauduleusement et malignement, et que le but de sa critique en ces
endroits et partout, est d'employer la tradition pour faire tomber les
preuves qu'on tire de l'Écriture. Et afin de mieux connaître son erreur,
il faut supposer que tous les Pères et tous les théologiens, après
Vincent de Lérins, demeurent d'accord que parmi les lieux théologiques,
c'est-à-dire parmi les sources d'où la théologie tire ses arguments pour
établir ou pour éclaircir les dogmes de la foi, le premier et le
fondement de tous les autres est l'Écriture canonique, d'où tous les
théologiens, aussi bien que tous les Pères, supposent qu'on peut tirer
des arguments convaincants contre les hérétiques. La tradition,
c'est-à-dire la parole non écrite est un second lieu, d'où on tire des
arguments : _Primo divinœ legis auctoritate, tum deinde Ecclesiœ
catholicœ traditione_ (1), comme parle Vincent de Lérins. Mais ce second
lieu, ce second principe de notre théologie ne doit pas être employé
pour affaiblir l'autre, qui est l'Écriture sainte. C'est pourtant ce
qu'a toujours fait notre critique, et le chapitre VI où il semble
vouloir établir la tradition, en est une preuve. Il y étale au long la
dispute qu'on a supposée entre saint Athanase et Arius sur la sainte
Trinité ; et voici à quelle fin : « C'est afin, dit-il,

 

1 _Comm. init_., p. 325.

 

37

 

de mieux connaître la méthode des catholiques et des anciens ariens (1).
» Cette dispute particulière est donc un modèle du procédé des uns et
des autres, et des principes dont ils se servaient en général dans la
dispute : c'est pour cela que M. Simon produit celle-ci ; et l'on va
voir que le résultat est précisément ce que j'ai dit, que l'Écriture et
ensuite la tradition ne prouvent rien de part et d'autre.

Je pourrais avant toutes choses remarquer que cette dispute n'est point
de saint Athanase, M. Simon en convient. Elle n'approche ni de la force
ni de la sublimité de ce grand auteur ; et c'est d'abord ce qui fait
sentir la malignité de notre critique, qui pour nous donner l'idée de la
faiblesse des arguments qu'on peut tirer de l'Écriture contre Arius,
choisit, non point saint Athanase, qui ne poussait point de coup qui ne
portât, mais le faible bras d'un athlète incapable de profiter de
l'avantage de sa cause. Voilà déjà un premier trait de sa malignité.
Voici la suite. Et d'abord il fait dire aux deux combattants qu'ils ne
se veulent appuyer que sur l'Écriture : Moi, dit Arius, je ne dis rien
qui n'y soit conforme. Et moi, répond le faux Athanase, «j'ai appris de
l'Écriture divinement Inspirée, que le Fils de Dieu est éternel (2) » Si
donc ils ne prouvent rien par l'Écriture, à laquelle ils se rapportent,
on voit qu'ils demeureront tous deux en défaut. C'est précisément ce que
M. Simon fait arriver, puisque les faisant entrer en dispute par
l'Écriture, il les fait paraître tous deux également embarrassés ; en
sorte qu'après avoir dit tout ce «qu'ils savent de mieux, ils passent
dans d'autres matières un peu éloignées (3), » comme des gens, qui
s'étant tâtés, sentent bien qu'ils ne peuvent se faire aucun mal. « Tant
il est vrai, conclut notre auteur, qu'il est difficile de tirer des
conclusions de l'Écriture sainte, comme d'un principe clair et évident
(4). »

Tout ce jeu de M. Simon n'aboutit visiblement qu'à faire voir contre
toute la théologie, qu'on ne peut rien conclure des livres divins ; et
que ce lieu qui est le premier d'où l'on tire les arguments
théologiques, est le plus faible de tous, puisqu'on n'avance rien par ce
moyen. Et quand il dit « qu'il est difficile de tirer des

 

1 P. 92 et seq. — 2 P  93. — 3 P. 94. — 4 _Ibid._

 

38

 

conclusions de l'Écriture, comme d'un principe clair et évident, » ce
_difficile_ est un terme de ménagement par lequel il se prépare une
excuse contre ceux qui l'accuseraient d'affaiblir les preuves qu'on tire
de l'Écriture contre l'hérésie arienne ; mais au fond il se déclare
lui-même, et malgré ses précautions on voit qu'il n'a raconté cette
dispute que pour montrer qu'on ne gagne rien avec l'Écriture contre ceux
qui nient la Trinité.

Ainsi par les soins de M. Simon, les ennemis de ce mystère sont à
couvert des preuves de l'Écriture. Il a voulu faire ce plaisir aux
sociniens. J'avoue qu'il ne leur donne pas plus d'avantage sur le
catholique que le catholique n'en a sur eux ; mais M. Simon n'ignore pas,
et même il étale ailleurs (1) le raisonnement de ces hérétiques, qui
soutiennent que, pour exclure de notre créance une chose aussi obscure
que la Trinité, c'est assez qu'elle ne soit pas prouvée clairement.

Il n'en demeure pas là, il fait encore revenir les deux lutteurs. « Ils
retournent, dit-il, à la charge, » mais pour avancer aussi peu
qu'auparavant, puisqu'après avoir observé soigneusement que « la dispute
n'était appuyée de part et d'autre que sur des passages de l'Écriture
(2), » et avoir fait objecter ce qu'elle a de plus fort selon notre
auteur, il en conclut que « cela fait voir, que si l'on ne joint une
tradition constante à cette méthode, il est difficile de trouver la
religion clairement et distinctement dans les livres sacrés, comme l'on
en peut juger par tout ce qui vient d'être rapporté (3). »

De cette sorte la tradition ne paraît ici qu'afin de faire passer la
proposition, qu'en matière de dogme de foi, et en particulier sur la foi
de la Trinité, on n'avance rien par l'Écriture ; et c'est pourquoi
l'auteur ajoute : « Mais après tout, bien que la plupart des raisons
d'Athanase prises de l'Écriture fussent pressantes, Arius n'en demeure
point convaincu (4). » Ce qui n'a d'autre but que de faire voir que
l'effet des preuves de l'Écriture est après tout de laisser chacun dans
son opinion, sans qu'il y ait dans ces preuves de quoi convaincre un
arien.

 

1 P. 865, etc. — 2 P. 94. — 3 P. 97. — 4 P. 98.

 

39

 


CHAPITRE  II.

 

_Qu'en affaiblissant la preuves de l'Écriture sur la Trinité, M. Simon
affaiblit également celles de la tradition._

 

Que M. Simon ne dise pas qu'en ôtant aux catholiques les preuves de
l'Écriture, il leur laisse celles de la tradition ; car s'il les voulait
conserver, il faudrait rendre raison pourquoi l'orthodoxe ne les emploie
pas. Pourquoi s'arrête-t-il à l'Écriture et en fait-il dépendre
absolument, aussi bien que l'arien, la décision delà cause, puisqu'il
succombe manifestement de ce côté-là? Que ne se sert-il de ses
véritables armes, c'est-à-dire de la tradition, qui l'auraient rendu
invincible? C'est faire que le catholique ne connaisse pas l'avantage de
sa cause ; et tout cela pour conclure que si l'on néglige la tradition de
part et d'autre, et que d'ailleurs on n'avance rien par l'Écriture à qui
seule on s'en rapporte, il n'y a ni Écriture ni tradition qui puisse
fournir de bons arguments à la doctrine de l'Église. Voilà donc le
résultat de cette dispute à laquelle M. Simon nous renvoie, pour
connaître «la méthode des catholiques et des anciens ariens, dans
l'interprétation qu'ils ont donnée aux endroits du Nouveau Testament qui
regardent leur doctrine (1). » Sa critique tend visiblement à rendre les
ariens invincibles. C'est pourquoi il conclut, « que comme Arius est
persuadé que sa croyance est fondée sur l'Écriture (à laquelle les deux
partis se rapportaient), il prétend n'être point dans l'erreur (2) ; » et
M. Simon appuie sa pensée, puisque les deux partis étant convenus de
décider la question par les preuves de l'Écriture, dès qu'on avouerait
avec lui qu'elles ne sont pas concluantes, on obligèrent le catholique à
quitter la partie, et à laisser son adversaire dans une juste possession
de sa croyance.

 


CHAPITRE III.

 

_Soin extrême de l'auteur pour montrer que les catholiques ne peuvent
convaincre les ariens par l'Écriture._

 

Et afin qu'on ne doute pas que la chose ne soit ainsi, M. Simon

 

1 P. 92. — 2 P. 99

 

40

 

affecte de louer beaucoup celui qui défend l'Église, à qui il donne ces
trois éloges : l'un, « qu'il n'a point le défaut de la plupart des Pères
grecs, qui sont ordinairement féconds en paroles et en digressions (1).
» C'était donc déjà un homme excellent, qui n'avait point les défauts
communs de sa nation. Le second éloge de ce défenseur de l'Église, «
c'est qu'il va presque toujours à son but sans prendre aucun détour ; »
de sorte que s'il ne prouve rien, ce sera visiblement par la faute non
point de l'homme, mais de la cause. C'est pourquoi M. Simon ajoute
encore, que «comme les ariens, outre leur application à l'étude de
l'Écriture, étaient fort exercés dans l'art de la dialectique, celui-ci
ne leur cède en rien dans l'art de raisonner (2). » Il resterait encore
à soupçonner que cet homme qui ne conclut rien, étant d'ailleurs si
habile dans l'art du raisonnement, serait peut-être demeuré court pour
ne pas assez savoir le fond des choses ; mais M. Simon le met à couvert
de ce reproche,  en disant à son occasion et pour achever son éloge : «
Il faut avouer qu'il y avait alors de grands hommes dans l'Église
orientale, qui lisaient avec beaucoup de soin les livres sacrés pour y
apprendre la religion (3). » Qu'y a-t-il donc à répliquer? Rien ne
manquait à cet homme pour pousser à bout un arien : il était très-bien
instruit de la matière ; il ne cédait rien à son adversaire dans l'art de
la dispute, et aucun des Grecs n'allait plus directement au but. Si donc
il n'avance rien, c'est le défaut de la cause : c'est que l'arien est
invincible, et c'est ainsi que M. Simon nous le représente.

Il adjuge encore la victoire aux ennemis de la Trinité par une autre
voie, lorsqu'après avoir rapporté les preuves du faux Athanase pour la
divinité du Saint-Esprit, il donne ce qui suit pour toute preuve que
cette dispute n'est point du vrai Athanase : « Il paraît par ce qu'on
vient de rapporter de la divinité du Saint-Esprit, que l'auteur qui
parle dans cette dispute n'est point véritablement Athanase (4). » ce
qui laisse à croire au lecteur que saint Athanase n'admettait pas la
divinité du Saint-Esprit, ou du moins qu'il n'en parlait pas fort
clairement, puisqu'on prouve qu'il n'est pas l'auteur d'un discours à
cause qu'elle y est soutenue.

 

1 P. 99. — 2 _Ibid._ — 3 _Ibid._ — 4. _Ibid._

 

41

 


CHAPITRE IV.

 

_Que les moyens de M. Simon contre l'Écriture portent également contre
la tradition, et qu'il détruit l'autorité des Pères par les
contradictions qu'il leur attribue. Passages de saint Athanase._

 

C'est encore dans le même endroit une autre remarque fort essentielle à
notre sujet, que par le même moyen par lequel l'auteur affaiblit les
preuves de l'Écriture, il détruit également celles qu'on tire de la
tradition. Voici ce qu'il dit sur l'Écriture : « Cela (la dispute qu'on
vient de voir sous le nom de saint Athanase et d'Arius) nous apprend
qu'il ne faut pas toujours réfuter les novateurs par l'Écriture ;
autrement il n'y aurait jamais de fin aux disputes, chacun prenant la
liberté d'y trouver de nouveaux sens (1).» Mais il sait qu'il en est de
même des Pères, et que « chacun prend la liberté de leur donner de
nouveaux sens, comme à l'Écriture. » Il choisit donc un moyen contre les
preuves de l'Écriture, par lequel en sa conscience il sait bien que la
tradition tombe en même temps, et il n'y a qu'à suivre cet aveugle pour
tomber inévitablement avec lui dans le précipice.

Il ne faut pas dissimuler qu'il remarque dans le même lieu, « qu'encore
que saint Athanase n'oppose presque rien aux ariens que l'Écriture
sainte, il n'a pas négligé les preuves qu'on tire de la tradition (2),
et même que finalement il nous renvoie à l'Église et au concile de
Nicée. Mais pour ce qui est de l'Église et de ce concile, l'auteur ne
tardera pas à nous ôter ce refuge, qu'il semble nous donner ici ; et
pour la tradition, on peut voir d'abord avec quelle froideur il en
parle, puisqu'il se contente de dire que saint Athanase « ne la néglige
pas. » Il nous prépare par ce petit mot à ce qu'il en dira ailleurs plus
ouvertement, et par avance nous venons de voir le principe qu'il a posé
pour la renverser.

J'observe enfin, dans le même lieu, ce qu'il dit de saint Athanase, «
qu'il nous découvre lui-même à la fin de son _Traité de l'incarnation du
Verbe,_ d'où il tirait les principes de la théologie Car parlant en ce
lieu à celui à qui il adresse son ouvrage, il lui dit (3) : _Si après
avoir lu ce que je viens de vous écrire, vous vous_

 

42

 

_appliquez sérieusement à la lecture des livres sacrés, vous y
apprendrez bien mieux et lien plus clairement la vérité de tout ce que
j'ai avancé_ (1).» Un moment auparavant, il ne travaillait qu'à nous
faire sentir qu'il n'y avait rien de convaincant dans les preuves de
l'Écriture : il fait dire ici à saint Athanase qu'il n'y a rien de plus
clair. A quoi aboutit cet embarras, si ce n'est à conclure d'un côté que
les Pères et saint Athanase lui-même qui est le maître de tous les
autres en cette matière, ont prétendu trouver la Trinité clairement et
démonstrativement dans l'écriture, et de l'autre côté que l'expérience
nous a fait voir le contraire, et que les disputes par l'Écriture n'ont
aucun fruit?

 


CHAPITRE V.

 

_Moyens obliques de l'auteur pour détruire la Ira lition et affaiblir la
foi de_

_la Trinité._

 

Que le lecteur attentif prenne garde ici aux manières obliques et
tortueuses dont M. Simon attaque la foi de la Trinité, et ensemble
l'autorité de la tradition. Il attaque la foi de la Trinité,
puisqu'après avoir supposé que le catholique, aussi bien que l'arien,
met dans l'Écriture la principale espérance de sa cause, il tourne tout
son discours à faire sentir que c'est en vain qu'il s'y confiait ; et
pour ce qui est de la tradition, on a vu comme il nous prépare à la
mépriser, et la suite fera connaître qu'en effet il lui ôte son
autorité. En attendant, les ariens anciens et nouveaux ont cet avantage
dans les écrits de M. Simon, que les preuves de l'Écriture, qui sont
celles que de part et d'autre on estimait les plus convaincantes,
n'opèrent rien. Voilà un malheureux commencement du livre de cet auteur,
et un grand pas pour nous mener à l'indifférence sur un point si
fondamental.

 


CHAPITRE VI.

 

_Vraie idée de la tradition ; et que, faute de l'avoir suivie, l'auteur
induit son lecteur à l'indifférence des religions._

 

Ce n'est pas ainsi qu'il faut établir la nécessité de la tradition ;

 

1 Athan., _De incarnat. Verbi_.

 

43

 

et la méthode de l'appuyer sur les débris des preuves de l'Écriture est
un moyen qui tend plutôt à la détruire. Elle se prouve par deux moyens :
l'un, qu'il y a des dogmes qui ne sont peint écrits ou ne le sont point
clairement ; l'autre, que dans les dogmes où l'Écriture est la plus
claire, la tradition est une preuve de cette évidence, n'y ayant rien
qui fasse mieux voir l'évidence d'un passage pour établir une vérité que
lorsque l'Église y a toujours vu celle vérité dont il s'agit.

Pour prendre donc l'idée véritable de l'Écriture et de la tradition , de
la parole écrite et non écrite, il faut dire, comme notre auteur a dit
quelquefois, mais non pas aussi clairement qu'il le fallait, que les
preuves de l'Écriture sur certains points principaux, sont convaincantes
par elles-mêmes ; que celles de la tradition ne le sont pas moins ; et
qu'encore que chacunes à part puissent subsister par leur propre force,
elles se prêtent la main et se donnent un mutuel secours.

Selon cette règle invariable, on fait bien de joindre la tradition aux
passages les plus évidents de l'Écriture, comme une nouvelle preuve de
leur évidence. Mais c'est mal fait de n'alléguer la tradition que pour
affaiblir sous ce prétexte les preuves de l'Écriture, encore plus mal
d'avoir mis toute la force de l'Église dans la tradition, dont en même
temps on suppose que l'on ne se servait pas ; et enfin le comble du mal,
c'est l'affectation de faire sortir d'une dispute un catholique et un
arien avec un égal avantage, sans que ni l'un ni l'autre prouve rien ; en
sorte qu'il ne reste plus qu'à tirer cette conséquence, que tout cela
est indifférent.

 


CHAPITRE VII.

 

_Que M. Simon s'est efforce, de détruire l'autorité de la tradition,
comme celle de l'Écriture, dans la dispute de saint Augustin contre
Pélage : idée de cet auteur sur la critique, et que la sienne n'est
selon lui-même que chicane : fausse doctrine qu'il attribue à saint
Augustin sur la tradition, et contraire à celle du concile de Trente._

 

Notre auteur a voulu trouver le même défaut dans la dispute de saint
Augustin contre les pélagiens. Selon lui, saint Augustin a toujours cru
la dispute sur le péché originel très-clairement

 

44

 

décidée par la seule autorité de l'Écriture (1). Il produit lui-même un
passage où ce Père dit : que « l'Apôtre ne pouvait parler plus
précisément, plus clairement, plus décisivement » que lorsqu'il a
proposé Adam comme celui en qui tous avaient péché (2), _in quo omnes
peccaverunt_ (3). Il n'importe que M. Simon, trop favorable à Pelage,
soutienne dans tout son livre, non-seulement à saint Augustin, mais
encore à trois conciles d'Afrique et au concile de Trente, que ce
passage, qu'ils ont employé comme le plus décisif, ne l'est pas (c'est
ce que nous verrons ailleurs) ; il nous suffit maintenant que saint
Augustin, comme l'avoue notre auteur, «fût persuadé qu'il avait prouvé
la créance de l'Église par des passages de l'Écriture qui ne peuvent
être contestés (4). » C'est donc l'esprit de l'Église de croire que l'on
combattait en certains points la doctrine des hérétiques par des
passages si clairs, qu'il ne leur restait, à vrai dire, aucune réplique.
Mais il semble que notre auteur ne nous montre cette vérité que pour la
détruire, puisqu'après avoir vainement tâché de répondre par la critique
au passage de saint Paul, il conclut enfin ses remarques grammaticales
par cette exclamation : « Tant il est difficile de convaincre les
hérétiques par des textes si formels de l'Écriture, qu'on n'y puisse
trouver aucune ambiguïté, surtout quand ils sont exercés dans la
critique (5) » C'est donc là le fruit de la critique, d'apprendre aux
hérétiques à éluder les passages où les saints Pères et toute l'Église
ont trouvé le plus d'évidence, et de leur faire trouver au contraire,
comme fait M. Simon en cette occasion, «des ambiguïtés, » c'est-à-dire
des chicanes et des pointillés de grammaire. Mais ce qui montre que ce
critique ne fait que brouiller, c'est qu'après avoir affaibli les
preuves de l'Écriture par son recours aux traditions, il ô te encore à
la tradition ce qu'elle avait de plus fort dans l'antiquité,
c'est-à-dire le témoignage de saint Augustin. On sait que ce saint
docteur, qui avait déjà établi d'une manière invincible l'autorité de la
tradition contre les donatistes rebaptisants, atterre encore les
pélagiens par la même voie, en leur opposant le consentement des Pères,
et des Grecs autant que des Latins, comme une des preuves les plus
constantes de la vérité.

 

1 P. 286.— 2 Auguste De pecc. mer., I, 10.— 3 Rom., V.— 4 P. 290.—5 P.
287.

 

45

 

Que dit cependant M. Simon? Voici ses paroles : «Saint Augustin fait
aussi venir quelquefois à son secours la tradition fondée sur les
témoignages des anciens écrivains ecclésiastiques ; mais il semble ne la
suivre que comme un accessoire pour s'accommoder à la méthode de ses
adversaires, qui prétendaient que toute la tradition était pour eux
(1).» C'est nous montrer la preuve de la tradition, non comme une preuve
naturelle et du propre fond de l'Église, mais comme une preuve étrangère
et empruntée de ses ennemis ; non comme une preuve constante et
perpétuelle, mais comme une preuve que l'on appelait « quelquefois à son
secours ; » non comme une preuve essentielle et principale, mais comme
une preuve accidentelle et accessoire. Voilà l'idée qu'on nous donne de
la tradition dans la dispute contre Pelage.

Mais elle est directement opposée à celle du concile de Trente, qui
décide que la tradition, c'est-à-dire la parole non écrite, doit être
reçue avec un pareil sentiment de piété et une pareille révérence, _pari
pietate ac reverentià_ (2). Ce n'est donc ni un accessoire, ni rien
d'étranger à l'Église, mais le fond même de sa doctrine et de sa preuve,
aussi bien que l'Écriture.

 


CHAPITRE VIII.

 

_Que l'auteur attaque également saint Augustin et la tradition, en
disant que ce Père ne l'allègue que quelquefois et par accident, comme
un accessoire._

 

Mais peut-être que saint Augustin aura donné lieu à cette maligne
réflexion de notre critique ? Tout au contraire, ce Père, dont il dit
qu'il n'appelle la tradition que _quelquefois_ au secours de la
religion, est celui de tous les Pères qui s'en est servi le plus
souvent. Vingt ou trente célèbres passages qu'on cite de ses ouvrages
contre les donatistes, et de son _Epître à Janvier_ en font foi ; et
afin de nous renfermer dans la _Dispute contre Pelage,_ qui est celle où
M. Simon assure que saint Augustin ne fait venir la tradition a son
secours « que quelquefois, » on voit au contraire qu'il donne a la
tradition deux livres entiers , le premier et le second _contre Julien_.
Il revient continuellement à cette preuve dans le livre des

 

1 P. 285. — 2 sess. IV.

 

46

 

_Noces et de la Concupiscence,_ dans le livre de la _Nature et de la
Grâce_ , dans les livres au _pape Boniface contre les lettres des
pélagiens,_ dans les livres de la _Prédestination des Saints_ et de la
_Persévérance,_ dans le livre _contre Julien_ qu'il a laissé imparfait
et sur lequel il est mort (1) : dans tous ces livres et partout
ailleurs, il ne cesse d'alléguer les Pères, et de faire de leur
témoignage une de ses preuves les plus authentiques pour autoriser sa
doctrine sur le péché originel. Il n'y a rien qu'il presse plus que la
tradition du baptême des petits enfants , et des exorcismes qu'on
faisait sur eux pour les délivrer de la puissance du démon. Pour établir
sa doctrine sur la prédestination et sur le don de la persévérance (2),
qui sont des matières connexes, il n'allègue rien de plus puissant que
les prières de l'Église, qu'il ne cesse de rapporter comme l'instrument
le plus manifeste de la tradition. Si M. Simon avait lu ces livres, s'il
les avait pour ainsi parler seulement ouverts, aurait-il dit que saint
Augustin ne se sert de la tradition « que quelquefois? » Mais il décide
sans lire : il ne fait que jeter les yeux sur quelques passages connus ;
c'en est assez pour conclure que saint Augustin parle « quelquefois » de
la tradition. Pour en dire davantage, il faudrait s'être attaché à
tousses ouvrages ; mais il n'y regarde pas, ou il ne fait que passer les
yeux légèrement par-dessus.

A-t-on lu et pesé saint Augustin, lorsqu'on assure que la preuve de la
tradition n'est pour lui « qu'un accessoire, » où il n'entre que par
accident et pour _s'accommoder_ aux pélagiens, pendant qu'on voit au
contraire qu'il insiste continuellement sur cette preuve, comme sur une
preuve tirée de l'intérieur de sa cause? M. Simon produit lui-même ce
célèbre passage de saint Augustin, où il montre que les saints Pères ,
dont il allègue l'autorité contre Pelage , n'ont pu enseigner au peuple
que ce qu'ils avaient trouvé déjà établi dans l'Église (2) ; ni en disant
ce qu'ils y avaient trouvé établi, dire autre chose que ce que leurs
Pères y avaient laissé, ni en tout cela dire autre chose que ce qui
venait

 

1 _De nupt_., lib. II, cap. VIII ; _De nat. et grat_., cap, LXII et seq. ;
_Ad Bonif_., lib. IV, cap. VIII, etc. ; _De praetest_. _SS_., cap. XIV ;
_Op. imp_., lib. II. — 2 _De dono persev_., lib. II, cap. XIX, etc. — 3
P. 298.

 

47

 

des apôtres (1). Est-ce là un argument emprunté et un accessoire de
preuve, ou le fond de la cause? Avouons donc que M. Simon, qui le fait
parler de la tradition d'une manière si méprisante , ne pèse pas ce
qu'il lit et n'y voit que les préjugés dont il s'est laissé prévenir.

 


CHAPITRE IX.

 

_L'auteur affaiblit encore la tradition par saint Hilaire, et dit
indifféremment le bien et le mal._

 

Notre auteur n'attaque pas moins la tradition en parlant de saint
Hilaire, lorsqu'il remarque avec tant de soin « que ce Père ne s'appuie
pas même sur les traditions et sur les témoignages des anciens docteurs,
mais seulement sur les livres sacrés (2). » Il est vrai qu'il insinue au
même lieu que saint Hilaire en usait ainsi pour combattre les ariens «
parleur propre principe, et même selon leur méthode, à cause que
l'Écriture était leur fond principal. »

Il semble donc qu'il ne fait omettre la tradition à saint Hilaire que
pour s'accommoder aux ariens ; mais le contraire paraît dans les paroles
suivantes : « Il suppose (c'est saint Hilaire) que les ariens
convenaient de principes avec les catholiques, ayant de part et d'autre
la même Écriture, et que toute leur dispute ne consistait que dans le
sens qu'on lui devait donner (3). » Si le principe des ariens était la
seule Écriture et si saint Hilaire en convient avec eux, il convenait
donc avec eux que l'Écriture était suffisante, et qu'on n'avait besoin
de la tradition, ni pour expliquer ce qu'elle dit, ni pour suppléer à ce
qu'elle tait : ce n'était donc pas pour s'accommoder aux ariens que
saint Hilaire ne « s'appuyait pas sur les traditions ; » c'est à cause
que le principe commun était que l'Écriture est assez claire, et la
tradition inutile. C'est pour cela qu'il fait dire au même Père (4), que
ces paroles de Jésus-Christ : « Allez maintenant instruire toutes les
nations, les baptisant au nom du Père , et du Fils , et du Saint-Esprit,
» sont simples et claires d'elles-mêmes. Ainsi l'Écriture est claire
selon les Pères : selon M. Simon l'on n'en peut rien conclure de
certain,

 

1 Lib. II _Contra Jul_., cap. X, n. 34. — 2 P. 132. — 3 _Ibid_. — 4
_Ibid._

 

48

 

il faut avoir recours à la tradition, et néanmoins saint Hilaire ne
s'appuie pas dessus. Notre auteur dit tout ce qu'il veut ; il dit le pour
et le contre , et fait sortir de la même bouche le bien et le mal,
contre le précepte de saint Jacques », afin que chacun choisisse ce qui
lui convient et que tout soit indifférent.

 


CHAPITRE X.

 

_Si M. Simon a dû dire que saint Hilaire ne s'appuyait point sur la
tradition._

 

Au reste, si saint Hilaire ne trouve pas à propos d'apporter les
témoignages des Pères dans ses _Livres de la Trinité,_ il ne fallait pas
dire pour cela « que ce Père ne s'appuie pas sur la tradition. » M.
Simon parle sans mesure. C'est s'appuyer sur la tradition, que d'avoir
dit ces paroles qui en renferment toute la force : _Hœc ego ita didici,
ita credidi_ : « C'est ainsi que j'ai été instruit, et c'est ainsi que
j'ai cru (2) : » ce qu'il répète en un autre endroit avec des paroles
aussi courtes, et en même temps aussi efficaces : _Quod accepi teneo,
nec demuto quod Dei est_ : « Je conserve ce que j'ai reçu, et je ne
change point ce qui vient de Dieu (3). » Pour s'expliquer davantage il
ajoute : « Ces docteurs impies que notre âge a produits sont venus trop
tard ; avant que d'en avoir ouï seulement les noms , j'ai cru à vous, ô
mon Dieu, en la manière que j'y crois : j'ai été baptisé dans cette foi,
et dès ce moment je suis à vous. » Il en appelle à la foi dans laquelle
il a été instruit au temps de son baptême, et ne veut point écouter ceux
qui le viennent enseigner depuis.

 


CHAPITRE XI.

 

_Que les Pères ont également soutenu les preuves de l'Écriture et de la
tradition : que M. Simon fait le contraire, et affaiblit les unes par
les autres : méthode de saint Basile, de saint Grégoire de Xysse et de
saint Grégoire de Nazianze, dans la dispute contre Aèce et contre Eunome
son disciple._

 

L'endroit où M. Simon semble le plus appuyer la tradition est celui où
il parle de saint Basile, de saint Grégoire de Nysse son

 

1 Jacob.., III, 10. — 2 Lib. VI, n. 10. — Lib. II _ad Const.,_ n. 8, et
alibi.

 

49

 

frère, et de saint Grégoire de Nazianze son ami ; mais il y tombe dans la
même faute qu'on a déjà remarquée, qui est une affectation d'affaiblir,
principalement sur le mystère de la Trinité, les preuves de l'Écriture.

Pour découvrir la malignité de ce dangereux auteur, il faut remarquer en
peu de mots qu'Eunome , disciple d'Aëce, ayant attaqué ce grand mystère
avec de nouvelles subtilités, disons mieux, avec de nouvelles chicanes,
toutes les forces de l'Église se tournèrent aussitôt contre lui. Saint
Basile fut le premier à l'attaquer par cinq livres, auxquels il joignit
un peu après celui _du Saint-Esprit,_ pour montrer qu'on le pouvait
glorifier avec le Père et le Fils, parce qu'il était leur égal et un
avec eux.

Eunome fit une réponse à saint Basile , et ce Père étant mort un peu
après qu'elle eut paru, saint Grégoire de Nysse entreprit la défense de
son frère, qu'il appelle partout _son père et son maître_. Saint
Grégoire de Nazianze ne manqua pas à l'Église dans cette occasion, et
composa ces cinq oraisons ou discours célèbres contre Eunome, qu'on
appelle aussi les _Discours sur la théologie,_ et qui en effet lui ont
acquis plus que tous les autres dans toute l'Église le titre de
_Théologien_ par excellence, à cause qu'il y défend avec une force
invincible, dans sa manière précise et serrée, la théologie des
chrétiens sur le mystère de la Trinité.

Les preuves dont se servent ces grands hommes sont tirées de l'Écriture
et de la tradition. Les preuves de l'Écriture ne sont ni en petit nombre
ni insuffisantes, selon l'idée qu'on va voir qu'en a voulu donner M.
Simon. Au contraire tous leurs discours sont tissus de témoignages de
l'Écriture, que ces grands hommes proposent partout comme invincibles et
démonstratifs par eux-mêmes. La tradition ne laissait pas de leur servir
en deux manières : l'une, pour montrer qu'ils exposaient l'Écriture
comme on avait fait de tout temps ; l'autre, à cause qu'y ayant des
dogmes non écrits également recevables avec ceux qui se trouvaient dans
l'Écriture, ce n'était pas un argument de dire, comme faisaient les
hérétiques : Cela n'est pas écrit ; donc il n'est pas.

Il ne faut pourtant pas s'imaginer qu'ils aient jamais rangé le dogme de
la divinité de Jésus-Christ,  ou du Saint-Esprit, parmi

 

50

 

les dogmes non écrits. Au contraire ils montrent partout que les preuves
de l'Écriture sont claires et suffisantes. Lorsqu'aux chapitres XXVII et
XXVIII du _Traité du Saint-Esprit,_ saint Basile vient à établir les
dogmes non écrits, c'est pour prouver qu'on se peut servir, pour
glorifier le Saint-Esprit avec le Père et le Fils, d'une façon de parler
qui n'est point dans l'Écriture. Les hérétiques voulaient bien qu'on
unît les trois Personnes divines par la particule et, qui en effet se
trouvait dans les paroles de l'Évangile : «Les baptisant au nom du Père,
et du Fils, et du Saint-Esprit ; » mais ils ne voulaient pas qu'on put
dire : « Gloire soit au Père et au Fils, avec le Saint-Esprit, » à cause
que ce terme avec ne se trouvait pas dans l'Écriture ; comme s'il y avait
de la différence entre la conjonction et qu'on lisait dans l'Évangile,
et la préposition avec qu'on n'y lisait pas. Les Pères , qui
n'oubliaient rien pour détruire jusqu'aux moindres chicanes des
hérétiques, démontraient premièrement que le fond de celle expression
était dans l'Évangile ; et secondement que quand même il ne s'y
trouverait pas, il ne faudrait pas moins la recevoir, à cause de la
certitude des dogmes non écrits : et ces deux preuves sont le sujet du
_Livre du Saint-Esprit,_ de saint Basile.

Saint Grégoire de Nysse son frère, qui le défend contre Eunome, agit
dans le même esprit et selon les mêmes principes. Saint Grégoire de
Nazianze procède en tout et partout selon cette règle ; et parce que les
hérétiques voulaient qu'on leur lût dans l'Écriture certains termes
précis et formels, d'où ils faisaient dépendre la dispute, il démontrait
à ces chicaneurs, premièrement qu'il y en avait d'équivalents ;
secondement, qu'il fallait croire même ce qui n'était nullement écrit, à
plus forte raison ce qui l'était équivalemment et dans le fond, encore
qu'il ne le fût pas de mot à mot.

On voit par là combien on s'oppose aux avantages de l'Église et à
l'autorité des Pères, lorsqu'on affaiblit les preuves de l'Écriture,
qu'ils ont toujours regardées comme un principal fondement de leur
créance, et qu'il n'y a rien de plus pernicieux que d'abuser de la
tradition pour un dessein si malin. Cela posé, voyons maintenant les
démarches de M. Simon.

 

51

 


CHAPITRE XII.

 

_Combien de mépris affecte l'auteur pour les écrits et les preuves de
saint Basile et de saint Grégoire de Nazianze, principalement pour ceux
où ils défendent la Trinité contre Eunome._

 

Et d'abord on ne peut voir sans douleur qu'il ne trouve que de la
faiblesse dans tous les écrits par où ces grands hommes ont établi la
Divinité de Jésus-Christ. Un des plus forts, quoique des plus courts sur
cette matière, est celui de saint Basile sur ces paroles de saint Jean :
« Au commencement était le Verbe. » Mais M. Simon le méprise, et
commence sa critique sur ce Père par ces paroles : « Il paraît plus
d'esprit et plus d'éloquence dans l'homélie que saint Basile nous a
laissée sur ces premiers mots de saint Jean : _Au commencement était le
Verbe,_ que d'application à expliquer les paroles de son texte (1). »

C'était pourtant un texte assez important pour mériter qu'on s'y
attachât : « Mais saint Basile, poursuit notre auteur, a presque
toujours recours aux règles de l'art ; c'est pourquoi il s'arrête plus
dans ce petit discours aux lieux communs, selon la coutume des rhéteurs,
qu'à sa matière (2). »

Que veut-il qu'on pense d'un auteur, qui traitant une matière si
capitale, et le texte fondamental pour en décider, ne s'applique à rien
moins qu'à l'expliquer ; et qui, quoique son discours soit «petit, » se
perd encore dans des lieux communs? C'est un homme qui manque de sens,
ce qu'on ne peut penser de saint Basile ; ou qui sentant la faiblesse de
sa cause, se jette sur des digressions et des lieux communs. Mais le
contraire paraît par la lecture de cette homélie, et il faut être bien
prévenu pour ne pas sentir avec quelle force les ariens y sont poussés
par saint Basile. Cependant on le traite de simple rhéteur ; et si l'on
veut savoir quelle idée notre critique attache à ce mot, il n'y a qu'à
lire ce qu'il dit de saint Grégoire de Nazianze, « qu'il raisonne
quelquefois plutôt en rhéteur qu'en théologien (3), » lui à qui tout
l'Orient a donné le titre de _Théologien_ par excellence ; et comme si
le critique ne s'était pas

 

1 P. 101. — 2 Ibid. — 3 P. |24.

 

52

 

encore expliqué d'une manière assez méprisante : « Les grands orateurs,
continue-t-il, se contentent souvent de raisons qui ont quelque faible
apparence (1). » Ce terme, « les grands orateurs, » fait assez sentir le
style moqueur de notre critique. On n'est point, à parler juste, un
grand orateur, mais un rhéteur impertinent, quand on se contente des
apparences de la raison, et non pas de la raison même.

Voilà comme on traite les deux plus sublimes théologiens de leur temps,
et en particulier saint Grégoire de Nazianze, quoique l'Orient l'ait
tellement révéré qu'il en a fait, comme on a vu, son théologien : il
n'est pourtant qu'un _rhéteur,_ c'est-à-dire un vain discoureur qui
prend l'apparence, c'est-à-dire l'illusion, pour la vérité, aussi bien
que son ami saint Basile, dans le discours le plus sérieux qu'il ait
jamais prononcé.

Philostorge, l'historien des ariens et l'ennemi de l'Église, parle plus
honorablement de ces grands hommes, puisqu'il admire en eux la sagesse,
l'érudition, la science des Écritures, jusqu'à dire qu'on les préférait
à saint Athanase ; et pour ce qui est du discours , il attribue en
particulier la noblesse et la force aussi bien que la beauté à saint
Basile ; et la solidité avec la grandeur à saint Grégoire de Nazianze.
Voilà quels ils étaient dans la bouche des ariens leurs ennemis, et on a
vu quels ils sont dans celle de M. Simon, qui fait semblant de les
révérer.

 


CHAPITRE XIII.

 

_Suite du mépris de l'auteur pour les écrits et les preuves de saint
Basile, et en particulier pour ses livres contre Eunome._

 

Ce qu'il y a de pire en cette occasion, c'est d'affecter de les faire
faibles dans tous les écrits où ils défendent le plus fortement la foi
de la Trinité. Nous avons vu comme on a traité la docte homélie de saint
Basile sur le commencement de l'évangile de saint Jean. Si nous en
croyons M. Simon, les livres contre Eunome, qui sont un trésor des
passages les plus concluans pour la foi de la Trinité, n'ont guère de
fondement sur l'Écriture. « Saint Basile, dit notre

 

1 P. 124.

 

53

 

auteur, lui oppose (à Eunome) de temps en temps des passages du Nouveau
Testament (1). » Ce n'est que de « temps en temps, » et à  l'entendre
ils y sont bien clairsemés ; mais cela est faux. Il faut une fois que ce
critique, qui avance si hardiment des faussetés, en soit démenti à la
face du soleil. Les passages du Nouveau Testament sont en si grand
nombre et si vivement pressés dans ce livre de saint Basile, que
l'hérétique en est visiblement accablé. Outre ceux qu'il étale plus au
long, il y en a quelquefois plus de vingt ou trente si fortement
ramassés en peu de lignes, qu'on n'en peut assez admirer la liaison, que
ce critique n'a pas sentie.

Encore si en ôtant à l'Église le nombre des preuves, il lui en avait
laissé la force, la foi demeurerait suffisamment établie, et on pourrait
bien en croire un Dieu, quand il n'aurait parlé qu'une fois. Mais ces
passages, que saint Basile semait par-ci par-là dans ses discours, «
sont, dit-il, pour la plupart les mêmes qui ont été produits ci-dessus
sous le nom d'Athanase (2). » Souvenons-nous donc quels ils étaient, et
ce qu'en a dit notre auteur. C'étaient des passages dont nous avons vu
que, selon lui, on ne pouvait rien conclure de clair. C'est ainsi qu'il
jette de loin en loin des paroles, qui rapprochées et unies ensemble,
comme un hérétique ou un libertin le saura bien faire, laissent les
preuves de l'Église, non-seulement en petit nombre, mais encore faibles
; ce qu'il confirme en ajoutant : « Que la plupart de leurs disputes (de
saint Basile et d'Eunome) roulent sur les conséquences qu'ils tirent de
leurs explications ; en sorte qu'on y trouve plus de raisonnements que de
passages du Nouveau Testament (3). » Nous examinerons ailleurs ce qu'il
ajoute encore un peu après : « Que cette méthode n'est pas exacte, à
cause que la religion semblerait dépendre plutôt de notre raison que de
la pure parole de Dieu (4). » Il suffit ici de faire voir que l'esprit
de notre critique est de donner un mauvais tour aux preuves des Pères.

C'est encore une autre malice contre les Pères, de prendre plaisir à
relever les défauts qu'on croit trouver dans leurs preuves. « Saint
Basile, dit notre auteur, se sert aussi de quelques preuves tirées de
l'Ancien Testament (on voit toujours en passant l'affectation

 

1 P. 105. — 2 _Ibid._— 3 _Ibid_. — 4 P. 107.

 

54

 

d'exténuer le nombre des preuves) ; mais, poursuit-il, il ne suit pas
toujours le sens le plus naturel (1). » Il en rapporte un exemple dont
je ne veux pas disputer ; car il n'est pas nécessaire qu'il n'y ait
jamais dans les Pères des preuves plus faibles ou même défectueuses. Ce
qu'il fallait remarquer, c'est que, pour une preuve de cette nature, les
Pères en ont une infinité de si convaincantes, que les hérétiques n'y
pouvaient répondre que par des absurdités manifestes. Tout lecteur
équitable en portera ce jugement ; et sans cet avis nécessaire, les
exemples de pareils défauts, dont l'auteur a rempli son livre, ne
servent qu'à insinuer le mépris des Pères, et c'est aussi le dessein qui
règne dans tout cet ouvrage.

 


CHAPITRE XIV.

 

_Mépris de M. Simon pour saint Grégoire de Nysse, et pour les écrits où
il établit la foi de la Trinité._

 

Voilà pour ce qui regarde saint Rasile. Saint Grégoire de Nysse son
frère et son défenseur contre Eunome, ne vaut pas mieux, « puisqu'encore
qu'il soit plus exact et attaché à son sujet dans les douze livres qu'il
a écrits contre Eunome pour la défense de saint Basile, il y conserve
néanmoins l'esprit de rhéteur (2). » Le voilà donc déjà rhéteur et vain
discoureur comme les autres : « tâchant de persuader ses lecteurs,
autant par la beauté de son art que par la force de ses raisons. » Cet
_autant_ enveloppe un peu la malignité de l'auteur ; mais au fond c'est
trop clairement s'opposer à la vérité, que de choisir constamment et en
tant de lieux des paroles pour l'obscurcir.

Poursuivons : « Etant orateur de profession, il fait entrer dans tous
ses discours les règles de son art (3). » On a vu ce que c'est qu'un
orateur dans le style de notre critique ; et de là vient, qu'ayant rangé
saint Grégoire de Nysse dans cet ordre, il en tire cette conséquence : «
C'est pourquoi, dit-il, il faut lire beaucoup pour y trouver (dans cet
ouvrage contre Eunome) un petit nombre de passages du Nouveau Testament
expliqués (4). » Il se trompe : il y en a un très-grand nombre, ou
étalés au long, ou pressés

 

1 P. 105. — 2 P. 114. — 3 P. 111. — 4 P. 114.

 

53

 

ensemble, comme nous avons dit de saint Basile. Mais l'auteur affecte de
parler ainsi, parce qu'il ne nous veut point tirer de l'idée du petit
nombre et de la faiblesse des preuves de l'Église.

 


CHAPITRE XV.

 

_Mépris de l'auteur pour les discours et les preuves de saint Grégoire
de Nazianze sur la Trinité._

 

Mais saint Grégoire de Nazianze est celui dont on représente les preuves
et la méthode comme la plus faible. C'est dans ses _Oraisons contre
Eunome_ qui, comme nous avons vu, ont acquis à ce grand docteur le titre
de _Théologien,_ à cause qu'il y soutient avec tant de solidité la
véritable théologie ; c'est, dis-je, dans ces _Oraisons_ qu'on le met au
nombre de « ceux qui se contentent des apparences et de l'ombre de la
raison (1). »

Il est vrai qu'on tempère, en quelque façon, cette téméraire critique
par un a quelquefois » et un « souvent (2). » Mais ces faibles
corrections ne servent qu'à faire voir que le hardi censeur des Pères
n'ose dire à pleine bouche ce qu'il en pense. Car si les preuves de
saint Grégoire de Nazianze lui avaient paru concluantes en gros, du
moins en disant « que souvent » elles sont apparentes plutôt que
solides, et que « toutes » ne sont pas fortes, il aurait dû expliquer
qu'elles le sont ordinairement, ce qu'il ne fait en aucun endroit. Au
contraire, ce grand personnage est partout, dans notre auteur, un homme
qui tremble, qui évite la difficulté : « Grégoire évite, dit-il, de
rapporter en détail les endroits de l'Écriture où il est fait mention du
Saint-Esprit (3). » Il se couvre en ajoutant « qu'il laisse cela à
d'autres qui les avaient examinés. » Pour exposer la chose comme elle
est et à l'avantage de ce grand théologien, il fallait dire qu'à la
vérité il se remet du principal de la preuve aux écrivains précédents,
et « à saint Basile, qui avait écrit devant lui sur cette matière (4) ;
» mais que dans la suite il ne laisse pas de rapporter toutes leurs
preuves et tous leurs passages d'une manière abrégée, et d'autant plus
convaincante. Mais il faut dire encore un coup à notre critique qu'il ne
sent pas ce qu'il lit.

 

1 P. 124. — 2 _Ibid._ — 3 _Ibid. —_ 4 _Orat_. 37.

 

56

 

Il croit n'entendre que peu de passages de l'Écriture dans les discours
théologiques de saint Grégoire de Nazianze, parce que ce sublime
théologien, qu'il a traité ignoramment de vain rhéteur, fait un précis
de cent passages qu'il ne marque pas, parce que la lettre en était
connue et qu'il fallait seulement en prendre l'esprit. C'est ce que
peuvent reconnaître ceux qui liront avec réflexion ses cinq _Discours
contre Eunome,_ et surtout la fin du cinquième, où il établit en deux
pages la divinité du Saint-Esprit d'une manière à ne laisser aucune
réplique. Cela n'est pas _éviter_ la preuve ni tout le _détail,_ comme
dit le hardi censeur de saint Grégoire de Nazianze, puisque ce Père
n'oublie rien, et n'en fait pas moins valoir le texte sacré, pour n'en
avoir pas cité expressément tous les endroits. Un bon critique devait
sentir cette vérité, et un catholique sincère ne la devait pas taire.
Mais il ne faut pas chercher dans notre auteur ces délicatesses de goût
et de sentiment, non plus que celles de religion et de bonne foi. Au
contraire, comme s'il ne s'était pas encore assez expliqué en insinuant
que _Grégoire évite_ la difficulté, il ajoute, pour ne laisser aucun
doute de sa faiblesse : « qu'avant que de produire les passages qu'on
lui demandait (pour prouver qu'il fallait adorer le Saint-Esprit), il se
précautionne judicieusement dans la crainte qu'on ne les trouve pas
concluants (1) ; » d'où il infère « qu'il était difficile qu'il
convainquît ses adversaires par la seule Écriture. » Ainsi ce ne sont
point les hérétiques, mais les catholiques qui hésitent, quand il s'agit
de la preuve par l'Écriture : leur fuite est aussi honteuse que
manifeste, et la victoire de l'Église sur les ennemis de la Trinité
consiste plutôt dans l'éloquence de ses rhéteurs que dans le témoignage
des livres sacrés.

 


CHAPITRE XVI.

 

_Que l'auteur, en cela semblable aux sociniens, affecte de faire les
Pères plus forts en raisonnements et en éloquence que dans la science
des Écritures._

 

C'est ce que l'auteur ne nous laisse pas à deviner dans l'endroit où,
commençant la critique de saint Grégoire de Nazianze, il en parle en
cette manière : « Ce qu'on a remarqué ci-dessus du

 

1 P. 124.

 

57

 

caractère de saint Basile dans les livres qu'il a écrits contre les
hérétiques , se trouve presque entièrement dans les disputes de saint
Grégoire de Nazianze, qui ne s'est pas tant appuyé sur des passages de
l'Écriture que sur la force de ses raisons et de ses expressions (1) ; »
ce qui se termine à dire enfin « qu'il a été un grand maître dans l'art
de persuader (2). »

C'est ce que veulent encore aujourd'hui les sociniens. Les discours des
anciens Pères, selon eux, sont des discours d'éloquence, pour mieux dire
des discours de déclamateurs ; ou comme M. Simon aime mieux les appeler,
de rhéteurs qui n'ont rien de convaincant. Saint Grégoire de Nazianze,
avec son titre de Théologien, n'a eu, non plus que les autres, qu'une
éloquence parleuse, destituée de force et de preuves. Ce qu'il ajoute de
ce même Père, comme pour l'excuser de ne s'être pas beaucoup appuyé sur
l'Écriture, « qu'il suppose que ceux qui l'ont précédé avaient épuisé
cette matière, et qu'il était inutile de répéter ce qu'ils avaient dit
(3), » n'est après tout qu'une faible couverture de sa malignité. Car
outre que nous avons vu qu'il entre en preuve quand il faut et comme il
faut, il ne sert de rien de nous dire qu'il se repose sur les écrivains
précédents, après qu'on a travaillé à nous faire voir que les anciens
écrivains, saint Basile et saint Athanase, ou celui qu'on fait disputer
si faiblement sous son nom, après tout ne concluent rien par l'Écriture
; en sorte que les hérétiques parois-sent toujours invincibles de ce
côté-là, ce qui dans l'esprit de tous les Pères et de l'aveu de M.
Simon, est le principal.

 


CHAPITRE XVII.

 

_Que la doctrine de M. Simon est contradictoire : qu'en détruisant les
preuves de l'Écriture, il détruit en même temps la tradition, et mène à
l'indifférence des religions._

 

Il allègue ici la tradition ; et c'est par où je confirme ce que j'ai
déjà remarqué, qu'il ne l'allègue que pour affaiblir l'Écriture sainte.
Ce n'est pas là l'esprit de l'Église ni des Pères ; et au contraire je
vais démontrer par les principes de M. Simon, que c'est un moyen certain
de détruire la tradition avec l'Écriture même.

 

1 P. 119. — 2 _ibid._— 3. _Ibid_.

 

58

 

Il n'y a qu'à parcourir tous les endroits où il convient que les Pères
mettaient leur fort principalement sur l'Écriture (1). On a vu que dans
la dispute sur le mystère de la Trinité les deux contendants, tous deux
habiles selon lui et parfaitement instruits de la matière (2), se
fondaient également sur l'Écriture comme sur un principe convaincant, et
réduisaient la question à la bien entendre. « La dispute, dit M. Simon,
n'est appuyée de part et d'autre que sur des passages de l'Écriture (3).
» « Le véritable Athanase, dit encore M. Simon, nous apprend que les
preuves les plus claires sont celles de l'Écriture (4). » Les autres
Pères ont suivi, selon notre auteur (5), la méthode comme la doctrine de
saint Athanase, dont ils ont pris ce qu'ils ont de meilleur. Ils
raisonnent à la vérité, et trop selon lui, comme on va voir, mais c'est
toujours sur l'Écriture. « La plupart de leurs disputes, dit-il, roulent
sur des conséquences qu'ils tirent des explications de l'Ancien et du
Nouveau Testament (6). » Telle est la méthode de saint Basile. En effet
on a vu (7) que ce grand auteur prétend avoir démontré la divinité du
Fils et du Saint-Esprit, par les saints Livres. S'il y joint la
tradition, ce n'est pas pour affaiblir l'Écriture ni les preuves
très-convaincantes qu'il ne cesse d'en tirer, mais pour ajouter ce
secours à des preuves déjà invincibles.

On a vu que les deux Grégoire ont suivi cette méthode. Notre auteur nous
apprend lui-même les deux principes de saint Grégoire de Nysse : « Le
premier est de s'attacher aux paroles simples de l'Écriture, le second
de s'en rapporter aux décisions des anciens docteurs (8). » Voilà donc
dans ce saint docteur deux principes également forts, et celui de
l'Écriture établi autant que l'autre.

Les Pères latins n'ont pas eu une autre méthode. « Saint Hilaire, dit
notre auteur, ne s'appuie pas sur la tradition, mais seulement sur les
livres sacrés ; » et un peu après : « Les ariens convenaient de principes
avec les catholiques, ayant de part et d'autre la même Écriture, et
toute leur dispute ne consistait que dans le sens qu'on lui devait
donner (9), »

 

1 Ci-desssus, lib. II, chap. I, II, III, IV. — 2 Simon, p. 93. — 3 p.
97. — 4  p. 99. — 5 p. 91. — 6 P. 105. — 7 Ci-dessus, chap. XI et suiv.
— 8 p. 115. — 9 p  132.

 

59

 

Dans la dispute de saint Augustin contre Maximin sur la même matière de
la Trinité, si l'hérétique proteste qu'il n'a point d'autre volonté que
de se soumettre à l'Écriture, « saint Augustin de son coté ne fait pas
moins valoir que lui les preuves de l'Écriture (1). C'était donc dans
l'Église catholique une vérité reconnue, que les preuves de l'Écriture
étaient convaincantes.

Si l'on a mis le fort de la cause sur l'Écriture dans la dispute sur la
Trinité, dans celle contre Pelage saint Augustin ne l'y met pas moins,
et nous avons vu (2) que M. Simon lui fait pousser l'évidence des
preuves, jusqu'à regarder celles de la tradition comme n'étant point
nécessaires (3), en quoi même nous avons marqué son excès.

C'est donc une tradition constante et universelle dans l'Église, que les
preuves de l'Écriture sur certains mystères principaux, sont évidentes
par elles-mêmes, encore que les hérétiques aveugles et préoccupés n'en
sentent pas l'efficace ; et M. Simon nous apprend qu'encore dans les
derniers temps Maldonat avait soutenu que, par la force des termes, «il
n'y avait rien de plus clair, pour établir la réalité, que cette
proposition : _Ceci est mon corps_ (4) ; tant il est vrai que la
tradition de l'évidence de l'Écriture sur certains points principaux est
de tous les âges, et même selon notre auteur.

Mais s'il est certain que M. Simon établit sur ces articles principaux
l'évidence de l'Écriture, d'autre côté il n'est pas moins clair, par
tout ce qu'on vient de rapporter, qu'il en affaiblit les preuves jusqu'à
dire qu'elles n'ont rien de convaincant. Quand on a des vues aussi
diverses que celles de ce faux critique, qu'on veut plaire à autant de
gens de principes différons et de créances si opposées, jamais on ne
peut tenir un même langage : la force de la vérité ou la crainte de trop
faire voir qu'on l'a ignorée tire d'un côté, les vues particulières
entraînent de l'autre. Mais ce qui règne dans tout l'ouvrage de notre
critique, est une pente secrète vers l'indifférence ; et il n'y a point
de chemin plus court pour y parvenir et pour renverser de fond en comble
l'autorité de l'Église, que de faire voir d'un côté qu'elle fait fond
sur l'Écriture, pendant

 

1 P. 284. — 2 Ci-dessus, chap. VII. — 3 P. 285, 286, 290. — 4 P. 623.

 

60

 

qu'on montre de l'autre qu'elle n'avance rien par ce moyen. Lorsqu'on
diminue les preuves peu à peu, on met les sociniens en égalité avec
elle. Comme il faut trouver un prétexte pour affaiblir les témoignages
de l'Écriture, on n'en peut trouver de plus spécieux que celui de faire
paraître qu'on veut par là pousser l'hérétique à l'aveu de la tradition
; et voilà ce qui a produit cette méthode réservée à la maligne critique
de M. Simon, de renverser la tradition sous couleur de la défendre, et
de détruire l'Église par l'Église même.

 


CHAPITRE XVIII.

 

_Que l'auteur attaque ouvertement l'autorité de l'Église sous le nom de
saint Chrysostome, et qu'il explique ce Père en protestant déclaré._

 

Certainement, s'il avait la tradition autant à cœur qu'il en veut faire
semblant, comme la tradition n'est autre chose que la perpétuelle
reconnaissance de l'infaillible autorité de l'Église, il n'aurait pas
anéanti une autorité si nécessaire. C'est cependant ce qu'il a fait dans
le chapitre XI de son livre, sous le nom de saint Chrysostome, en cette
sorte : « Saint Chrysostome, dit-il, représente dans l'homélie XXXIII
sur les actes, un homme qui voulant faire profession de la religion
chrétienne, se trouve fort embarrassé sur le parti qu'il doit prendre, à
cause des différentes sectes qui étaient alors parmi les chrétiens.
Quels sentiments sui-vrai-je? dit cet homme ; à quoi m'attacherai-je?
Chacun dit qu'il a la vérité de son côté ; je ne sais à qui je dois
croire, parce que j'ignore entièrement l'Écriture, et que les différents
partis prétendent tous qu'elle leur est favorable. Saint Chrysostome,
poursuit-il, ne renvoie pas cet homme à l'autorité de l'Église, parce
que chaque secte prétendait qu'elle l'était ; mais il tire un grand
préjugé en sa faveur de ce que celui qui voulait embrasser le
christianisme se soumettait à l'Écriture sainte, qu'il prenait pour
règle. De s'en rapporter, dit-il, aux raisonnements, c'est se mettre
dans un grand embarras, et en effet la raison seule ne peut pas nous
déterminer entièrement. Lorsqu'il s'agit de préférer la véritable
religion à la fausse, il faut supposer une révélation. C'est pourquoi il
ajoute que si nous croyons à l'Écriture, qui est simple

 

61

 

et véritable, il sera facile de faire ce discernement, surtout si on a
de l'esprit et du jugement (1). »

Je demande ici à notre auteur : Que prétend-il par ce passage ? A qui en
veut-il? En faveur de qui fait-il cette remarque? « Saint Chrysostome ne
renvoie point à l'autorité de l'Église » cet homme incertain, mais à
l'Écriture « qui est simple, » où il trouvera un moyen facile de
discerner, parmi tant de sectes, celle où il faut se ranger. N'est-ce
pas là manifestement le langage d'un protestant qu'il met à la bouche de
saint Chrysostome? Où est cet homme qui nous disait tout à l'heure qu'on
n'avançait rien par l'Écriture, et qu'il fallait avoir recours à la
tradition? Il y fallait donc renvoyer, si ses principes avaient quelque
suite. Mais non, dit-il, saint Chrysostome ne renvoie point à l'Église,
ni par conséquent à la tradition, puisque, comme on vient de dire, la
tradition n'est autre chose que le sentiment perpétuel de l'Église. Il
renvoie à l'Écriture, qui à cette fois devient si claire, que pourvu
qu'on ait du sens et du jugement, il sera aisé de prendre parti par elle
seule, sans qu'on ait besoin d'avoir recours à l'Église. Il ne faut
point ici de raisonnement pour découvrir les sentiments de M. Simon.
Malgré tout ce qu'il répand çà et là dans ses livres pour l'autorité de
la tradition, qui est celle de l'Église, à ce coup il se déclare à
visage découvert. L'esprit protestant, je le dis à regret, mais il n'est
pas permis de le dissimuler ; oui, l'esprit protestant paraît. Il est
bien certain qu'un catholique déterminerait cet homme douteux par
l'autorité de l'Église , plus claire que le soleil, par la succession de
ses pasteurs, par sa tradition, par son unité, dont toutes les hérésies
se sont séparées, et portent dans ce caractère de séparation et de
révolte contre l'Église, la marque évidente de réprobation. Saint
Chrysostome a souvent parlé de cette belle marque de l'Église. Il a dit
sur ces paroles : _Les portes de l'enfer ne prévaudront point contre
l'Église,_ « que saint Pierre avait établi une Église plus forte, plus
inébranlable que le ciel. » Il a dit sur celles-ci : _Je suis avec vous
jusqu'à la fin des siècles_ : « Voyez quelle autorité ! Les apôtres ne
devaient pas être jusqu'à la fin des siècles ; mais il parle en leur
personne à tous les fidèles

 

1 P. 166.

 

62

 

comme composant un seul corps,  qui ne devait jamais être ébranlé. « Il
 a dit : » Rien n'est plus ferme que l'Église : que l'Église soit votre
espérance : que l'Église soit votre salut : que l'Église soit votre
refuge : elle est plus haute que le ciel, et plus étendue que la terre :
elle ne vieillit jamais, sa jeunesse est perpétuelle (1). Pour montrer
combien elle est ferme et inébranlable, l'Écriture la compare à une
montagne ; » la même comparaison montre «qu'elle devait éclater aux yeux
de tous les hommes : plus on l'attaque, plus elle reluit (2). » Si M.
Simon ne voulait pas se donner la peine de rechercher ces passages, et
tant d'autres aussi précis dans saint Chrysostome, il ne devait pas
omettre ce qui se trouvait au lieu même qu'il fait semblant de vouloir
transcrire. Car n'est-ce pas manifestement renvoyer cet homme douteux à
l'Église, à son autorité, à son unité, dont toutes les autres sectes se
sont détachées , que de lui parler en ces termes : « Considérez toutes
ces sectes , elle? ont toutes le nom d'un particulier dont elles sont
appelées ; chaque hérétique a nommé sa secte ; mais pour nous, aucun
particulier ne nous a donné son nom, et la seule foi nous a nommés ? »

Ce Père fait allusion au nom d'_homousiens_ ou de _consubstantialistes_
que les ariens donnaient aux catholiques. Mais, dit-il, ce n'est pas le
nom de notre auteur ; c'est celui qui exprime notre foi. Quiconque a un
auteur d'où il est nommé, porte sa condamnation dans son titre. N'est-ce
pas en termes formels ce que nous disons tous les jours aux hérétiques,
que la marque de la vraie Église est de n'avoir aucun nom que celui de
chrétien et de catholique, qui lui vient pour avoir toujours conservé la
même tige de la foi, sans avoir eu d'autres maîtres que Jésus-Christ?
C'est pourquoi saint Chrysostome finit par ces mots : « Nous sommes-nous
séparés de l'Église ? Avons-nous fait schisme? Des hommes nous ont-ils
donné leur nom? Avons-nous un Marcion, un Manichée, un Arius, comme en
ont les hérésies? Que si l'on nous donne le nom de quelqu'un (si l'on
nous dit : Voilà l'Église, voilà le troupeau, ou le diocèse, comme nous
parlons, de Jean, d'Athanase, de Basile), on ne les nomme pas comme les
auteurs d'une secte,

 

1 Homil. in illud : _Astitit Regina,_ et alias passim. — 2 Homil. in
cap. II _Isaiœ_.

 

63

 

mais comme ceux qui sont préposés à notre conduite et qui gouvernent
l'Église : nous n'avons point de docteur sur la terre ; mais nous n'en
avons qu'un seul dans le ciel. » Puis revenant aux sectes dont il
s'agissait : «Ils en disent autant, poursuit-il, ils disent que leur
maître est dans le ciel, mais leur nom, le nom de la secte vient les
convaincre et leur fermer la bouche. » Voilà donc le dernier coup par
lequel saint Chrysostome ferme la bouche à toutes les sectes séparées :
leur nom, leur séparation et le mépris qu'ils ont fait de l'autorité de
l'Église ne leur laissent aucune défense.

Notre critique a rapporté confusément quelque chose de ces paroles de
saint Chrysostome, afin qu'on ne lui put pas reprocher de les avoir
entièrement supprimées ; mais il n'a pas voulu avouer que c'était là
manifestement parler de l'Église et renvoyer à l'Église : il a même
éclipsé le mot d'ÉGLlSE, qui était si expressément dans son auteur ; et
en disant que saint Chrysostome «a recours à quelques marques
extérieures qui servent à discerner les sectaires d'avec les orthodoxes
(1), » il supprime encore ce que ce Père a dit de plus fort, qui est,
non pas que ces marques « servent à discerner les sectaires, » paroles
faibles et ambiguës ; mais ce qui ne laisse aucune réplique, « que c'est
là ce qui convainc et ce qui ferme la bouche, » d'avoir un nom qui
marque la séparation, où l'on voit dans son titre même qu'on a quitté
l'Église, de laquelle nul ne se sépare sans être hérétique. Et quand
notre critique décide que saint Chrysostome ne renvoie pas à l'Église, «
à cause que toutes les sectes prétendaient être la véritable, » il va
directement contre l'esprit et les paroles de ce Père, qui pour ôter
tout prétexte de donner aux hérésies le titre d'_Église,_ les en fait
voir excluses par le seul nom qu'elles portent et par leur séparation,
dont elles ne peuvent jamais effacer la tache.

Qu'on apprenne donc à connaître le génie de notre critique qui dit des
choses contraires, et parle quand il lui plaît pour les pro-testans,
qu'il semble vouloir combattre en d'autres endroits, ou pour se faire
louer de tous les partis, et mériter des protestants mêmes la louange
d'un homme savant et d'un homme libre ; ou

 

1 P. 167.

 

64

 

parce qu'en combattant manifestement en tant d'endroits l'autorité de
l'Église, il se prépare des excuses dans les autres, où il veut paraître
parler aussi en sa faveur.

 


CHAPITRE XIX.

 

_L'auteur fait mépriser à saint Augustin l'autorité des conciles :
fausse traduction d'un passage de ce Père, et dessein manifeste de
l'auteur, en détruisant la tradition et l'autorité de l'Église, de
conduire insensiblement les esprits à l'indifférence de religion._

 

Il ne se déclare pas moins pour les protestants, lorsqu'en exposant la
dispute de saint Augustin contre Maximin arien, il fait parler ce Père
en cette sorte : « Je ne dois point maintenant me servir contre vous du
concile de Nicée comme d'un préjugé, aussi ne devez-vous pas vous servir
de celui d'Arimini contre moi. » Jusqu'ici il rapporte bien les paroles
de saint Augustin ;  mais quand il lui fait dire dans la suite : « Il n'y
a rien qui nous oblige à les suivre, » il falsifie ses paroles (1) ; car
saint Augustin ne dit pas : « Il n'y a rien qui nous oblige à suivre »
(les conciles d'Arimini et de Nicée ;) ce qui marquerait dans les deux
partis, et dans saint Augustin comme dans Maximin, une indifférence pour
l'autorité des conciles ; mais il dit à son adversaire, avec sa
précision ordinaire : «Nous ne nous tenons soumis, ni vous au concile de
Nicée, ni moi à celui d'Arimini (2), » ce qui montre que, bien éloigné 
de tenir pour indifférente l'autorité du concile do Nicée, comme on veut
le lui faire accroire par une traduction infidèle, il s'y soumet au
contraire avec tout le respect qui lui fait dire en tant d'endroits que
ce qui était défini par le concile de toute l'Église, ne pouvait plus
être révoqué en doute par un chrétien ; et si, parce qu'il ne pressait
pas son adversaire par l'autorité du concile de Nicée, on voulait
conclure qu'il n'en recevait pas lui-même l'autorité, ou qu'il croyait
même que les ariens dans le fond n'y devaient pas être soumis, on
pourrait croire de même qu'il ne recevait pas l'Ancien Testament, ou
qu'il ne croyait pas que les manichéens s'y dussent soumettre, à cause
qu'il ne pressait

 

1 P. 284. — 2 _Contr. Maxim_., lib. II, cap. XIX, n. 3.

 

65

 

pas ces hérétiques par l'autorité de ces livres qu'ils refusaient de
reconnaître (a).

 

(a) Peu de temps après la célèbre conférence que M. de Meaux eut avec le
ministre Claude, ce ministre objecta ce même passage de saint Augustin à
mademoiselle de Duras, chez qui s'était tenue la conférence. L'objection
fut communiquée à 31. de Meaux, qui fit la réponse suivante, que nous
insérons ici, pour ne rien perdre des ouvrages de ce grand homme.

« Depuis notre conférence, M. Claude a objecté à mademoiselle de Duras
un passage de saint Augustin tiré du cinquième livre contre Maximin
arien, où il parle ainsi : «Je ne dois point maintenant vous alléguer
comme un préjugé le concile de Nicée, comme vous ne devez point
m'alléguer celui de Rimini ; ni je ne reconnais l'autorité du concile de
Rimini, ni vous ne reconnaissez celle du concile de Nicée ; servons-nous
des autorités de l'Écriture sainte, qui ne sont pas particulières à
chacun de nous, mais qui sont reçues des uns et des autres ; et faisons
parce moyen combattre la chose avec la chose, la cause avec la cause, la
raison avec la raison. »

» Il est aisé de voir que ces paroles ne font rien du tout à la question
qui est entre les catholiques et messieurs les prétendus réformés.

» Il s'agit entre eux de savoir s'il faut recevoir, sans examiner, les
décrets de l'Église universelle faits dans les conciles généraux.

» Or il est clair que saint Augustin ne dit pas que les catholiques ne
doivent pas recevoir sans examiner le décret du concile de Nicée ; mais
que lui, saint Augustin, ne doit pas objecter l'autorité de ce concile à
un arien qui n'en convient pas.

» Le procédé de saint Augustin est tout semblable à celui d'un
catholique qu’ayant à traiter du mystère de la grâce avec un protestant,
lui dirait : « Je ne dois pas ici agir contre vous par le concile de
Trente, ni vous contre moi par le synode de Dordrecht, parce que vous ne
recevez pas l'un, comme je ne reçois pas l'autre. Traitons la chose par
les Écritures qui sont communes entre nous. »

» Personne ne dira que le catholique déroge par ce procédé à ce qu'il
croit de l'autorité des conciles, ni de celui de Trente en particulier ;
et pour omettre en ce lieu ce que le protestant lui conteste, il ne
s'ensuit pas pour cela qu’il l'abandonne.

» Mais, dira-t-on, saint Augustin croit qu'il faille s'en tenir, sans
examiner, à l'autorité de l'Église universelle? Oui, sans doute ; et
trois faits incontestables le vont faire paraître.

» 1er Fait. Il dispute contre les pélagiens, et leur prouve le péché
originel par le baptême des petits enfants, et voici comment il établit
sa preuve. « C'est une chose, dit-il, solidement établie : on peut
souffrir ceux qui errent dans les autres questions qui ne sont pas
encore bien examinées, qui ne sont pas décidées par l'autorité de
l'Église ; c'est là que l'erreur se doit tolérer, mais elle ne doit pas
entreprendre d'ébranler le fondement de l'Église. » ( Serm. CCXCIV,
aliàs XIV _De verbis Apost_., cap. 21.)

Ce qu’il appelle ébranler le fondement de l'Église, c'est douter de ses
décisions.

» 2^(e) Fait. Les pélagiens avaient été condamnés par les conciles
d'Afrique, et le pape avait confirmé les décrets de ces conciles ;
personne dans l'épiscopat ne réclamait que quatre ou cinq évêques
pélagiens. Saint Augustin explique a son peuple ce qui s'était passé. «
Deux conciles d'Afrique tenus sur cette matière, ont été, dit-il,
envoyés au Saint-Siège : les réponses en sont venues, la cause est
finie, plaise à Dieu que l'erreur finisse. » (Serm. CXXXI, aliàs II _De
verbis Apost_., cap. 10.)

» Les affaires sont finies parmi les chrétiens, quand le Saint-Siège en
convient avec l'épiscopat.

» 3e Fait. Saint Augustin dispute contre les donatistes, qui disaient
que le baptême donné par les hérétiques n'était pas valable , et qu'il
le fallait réitérer. Ces hérétiques alléguaient l'autorité de saint
Cyprien, qui avait soutenu leur sentiment. Saint Augustin excuse saint
Cyprien sur ce qu'il a erré avant qu'il fût décidé par l'autorité de
l'Église universelle, que le baptême se pouvait donner valablement hors
de l'Église : « Et nous-mêmes, dit-il, nous n'oserions pas l'assurer, si
nous n'étions appuyés sur l'autorité et le consentement de l'Église
universelle, à laquelle saint Cyprien aurait cédé sans difficulté, si la
vérité eût été dès lors éclaircie et confirmée par un concile universel.
» (De Bapt. contra Donat., lib. II, cap. IV.)

» Ce que saint Augustin n'oserait pas assurer sans l'autorité de
l'Église, non-seulement il l'assure après sa décision, mais encore il ne
peut croire que saint Cyprien ni aucun homme de bien en puisse
disconvenir.

» Et il ne se trompe pas en jugeant ainsi de saint Cyprien, qui avait
enseigné si constamment qu'il fallait condamner sans examen tous ceux
qui se séparaient de l'Église. Voici comme il en écrit à levé pie
Antonien sur la doctrine de Novatien, prêtre de l'Église romaine, et
auteur d'une secte nouvelle : « Vous me priez de vous écrire quelle
hérésie a introduite Novatien. Sachez premièrement, mon cher frère, que
nous ne devons pas même être curieux de ce qu'A enseigne, puisqu'il
n'enseigne pas dans l'Église. Quel qu'il soit, il n'est pas chrétien,
n'étant pas en l'Église de Jésus-Christ. » (Epist. LI, éd. Pamel.)

» Saint Augustin avait raison de croire qu'un homme qui parle ainsi de
l'autorité de l'Église, n'aurait pas hésité après la décision.

» On objecte à mademoiselle de Duras qu’il faut bien, quoi qu'on lui
dise, qu'elle se serve de sa raison pour choisir entre deux personnes
qui lui parlent de la religion d'une façon si contraire, et ainsi que
les catholiques ont tort de lui proposer une soumission à l'Église sans
examen.

» Mais qui ne voit 1° que c'est autre chose d'examiner après quelques
particuliers, autre chose d'examiner après l'Église ?

» 2° Que si mademoiselle de Duras est forcée d'examiner après son
Église, qui lui déclare elle-même qu'elle et tous ses synodes peuvent se
tromper, et qu'il se peut faire qu'elle seule entende mieux la parole de
Dieu que tout le reste de l'Église ensemble, comme M. Claude le lui a
enseigné, il ne s'ensuit pas pour cela que l'Église soit faillible en
soi, ni qu'il faille examiner après elle, mais que ceux-là seulement
doivent faire cet examen qui doutent de l'autorité infaillible de
l'Église.

» 3° Les catholiques ne prétendent pas qu'il ne faille pas se servir de
sa raison ; car il faut de la raison pour entendre qu'il se faut
soumettre ta l'autorité de l'Église ; un fou ne l'entendrait jamais :
mais qu'il faille de la raison, il ne s'ensuit pus pour cela que la
discussion de ce point soit difficile ou embarrassée, comme celle des
autres points. Si peu qu'on ait de raison, ou en a assez pour voir qu'un
particulier ne doit pas être assez téméraire pour croire qu'il entend
mieux la parole de Dieu que toute l'Église.

» 4° C'est pour cela que Dieu nous a renvoyés à l'autorité, comme à une
chose aisée, au lieu que la discussion par les Écritures saintes est
infinie, comme l'expérience le fait voir.

» 5° Quand l'Église propose de se soumettre sans examen à son autorité,
elle ne fait que suivre la pratique des Apôtres.

» A la première question qui s'est mue dans l'Église, elle a prononcé en
disant : « Il a semblé bon au Saint-Esprit et à nous. » (Ad., XV, 28.)
Examiner après cela, ce serait examiner après le Saint-Esprit.

» La discussion se fit donc dans le concile des apôtres : après ou ne
laissa plus de discussion à faire aux fidèles. Paul et Silas allaient
parcourant les villes, « leur enseignant de garder ce qui avait été jugé
par les apôtres et les prêtres dans Jérusalem. » ( Act., XVI, 4.)

» Ceux donc qui ne soûl pas dans l'Église doivent examiner, et c'est ce
que faisaient ceux de Bérée (Act., XVII, 17.) ; mais pour ceux qui sont
dans le concile des apôtres leur fait voir qu'il n'y a plus rien à
examiner après la décision.

» Nous avons appris par ce premier concile à tenir des conciles pour
définir lestions qui s'élèvent dans l'Église. Nous devons apprendre
quelle est l'autorité des conciles par où nous avons appris à tenir les
conciles mêmes.

» Encore un mot de saint Augustin : « Qui est hors de l'Église ne voit
ni n'entend ; qui est dans l'Église n'est ni sourd ni aveugle. » (_Note
de la première édition_.)

 

 

66

 

On voit donc manifestement que notre critique n'a rien de certain dans
ses maximes. Tantôt il veut qu'on renvoie, non à l'Église, mais à
l'Écriture comme plus claire : tantôt il renvoie de l'Écriture à la
tradition comme plus certaine : l'autorité des conciles n'est pas plus
sacrée que les autres : tout tend à l'indifférence : il n'y a point
d'autorité dans l'Église ni dans ses traditions : malgré la tradition,
les opinions particulières de saint Augustin ont prévalu dans l'Occident
: malgré la tradition, l'Église a changé la foi de l'absolue nécessité
de l'Eucharistie : en un mot, dans la pensée de notre critique, il n'y a
rien de réel dans ces mots de _tradition_ et d’_autorité_ ; et ce sont
des termes dont il se sert, selon qu'il en a besoin, pour couvrir ses
secrets desseins.

 

67

 


CHAPITRE XX.

 

_Que la méthode que M Simon attribue à saint Athanase et aux Pères qui
l'ont suivi dans la dispute contre les ariens, n'a rien de certain et
mène à l'indifférence._

 

Mais afin qu'on ne croie pas que je craigne par une vaine terreur les
secrets desseins de l'auteur, il faut ici les approfondir avec plus de
soin , et mettre encore dans un plus grand jour ce mystère d'iniquité,
en le déterrant du milieu des expressions ambiguës dont cet auteur
artificieux a tâché de l'envelopper.

Je dis donc hautement et clairement que la méthode de notre auteur nous
mène à l'indifférence des religions, et que le moyen

 

68

 

dont il se sert pour nous y conduire, est de faire voir que ce qu'on
appelle foi n'est autre chose dans le fond qu'un raisonnement humain.

Il faut ici expliquer la méthode qu'il attribue aux anciens docteurs sur
le sujet du raisonnement. «La théologie, dit M. Simon, reçut en ce
temps-là (dans le temps de saint Athanase) de nouveaux éclaircissements ;
et comme les disputes (sur la divinité du Fils de Dieu) commencèrent à
Alexandrie, ou la dialectique était fort en usage, on joignit le
raisonnement au texte de l'Écriture (1). » Voilà déjà un beau fondement.
Auparavant on ne raisonnait point sur l'Écriture : on ne conférait point
un passage avec un autre : on n'en tirait pas les conséquences, pas même
les plus certaines, car tout cela certainement c'est raisonner ; or on ne
raisonnait pas. Tertullien, ni Origène, ni saint Denys d'Alexandrie, et
les autres Pères n'avaient point raisonné contre Marcion, ni contre
Sabellius, ni contre Paul de Samosate et contre les autres hérétiques,
ni contre les Juifs ; cela commence du temps de saint Athanase. « On
joignit alors le raisonnement au texte de l'Écriture ; ce qui, poursuit
notre auteur, causa dans la suite de grandes controverses ; car _chaque
parti_ voulut faire passer, pour la parole de Dieu, les conséquences
qu'il tirait des écrits des évangélistes et des apôtres (2). » Ces
embarras sont donc également causés par les orthodoxes et par les
hérétiques, par Athanase et par Arius, et chaque parti voulut prendre
ses conséquences pour la pure parole de Dieu. Qui aura tort? On n'en
sait rien ; et tout ce qu'on voit jusqu'ici, c'est qu'on suivait de part
et d'autre une mauvaise méthode. C'est déjà un assez grand pas vers
l'indifférence ; mais ce qu'ajoute l'auteur nous y mènerait encore plus
certainement, si nous suivions ce guide aveugle. Voici la suite de ses
paroles : «Les ariens opposèrent de leur  côté aux  catholiques, qu'ils
avaient introduit dans la religion des mots qui n'étaient pas dans les
livres sacrés. Saint Athanase prouva au contraire que les ariens en
avaient inventé un bien plus grand nombre ; en sorte que de part et
d'autre l'on s'appuyait, non-seulement sur les passages formels de la
Bible, mais aussi sur les conséquences qu'on

 

1 P. 91. — 2 _Ibid._

 

69

 

en tirait, et de plus sur les traditions des écrivains ecclésiastiques
qui avaient précédé (1). »

Voilà donc comme on agissait de part et d'autre ; mais de part et d'autre
on avait tort. Il ne fallait pas raisonner, mais s'attacher uniquement à
la pure parole de Dieu. Tout ce qu'on pouvait ajouter au texte de
l'Écriture n'était qu'un raisonnement humain ; « il en fallait revenir à
la tradition ; » c'est-à-dire, selon notre auteur, « aux interprétations
des écrivains ecclésiastiques qui avaient précédé. » Mais c'était là le
moyen des hérétiques aussi bien que des catholiques : « l'on s'appuyait
sur cela, dit notre auteur, de part et d'autre. » Il fallait donc encore
raisonner sur cette tradition, afin de voir pour qui elle était ; et l'on
revenait au raisonnement humain, que notre auteur vient de rejeter comme
ud moyen peu sur d'établir la foi ; et selon sa belle critique, on en
vient toujours à tout détruire sans rien établir. Telle est, selon lui,
la méthode qui commença du temps de saint Athanase ; et ce qu'il y a de
plus remarquable, c'est qu'elle « a servi de règle, ou comme il parle,
de fond aux autres Pères qui ont écrit après lui contre les ariens (3).
»

 


CHAPITRE XXI.

 

_Suite de la mauvaise méthode que l'auteur attribue à saint Athanase et
aux Pères qui l'ont suivi._

 

La suite d'un si beau commencement nous paraîtra dans un endroit de M.
Simon, que nous avons déjà rapporté pour une autre fin : « Saint Basile
s'étend, dit-il, contre Eunome sur de grands raisonnements : la plupart
de leurs disputes roulent sur des conséquences qu'ils tirent de leurs
explications, en sorte qu'on y trouve plus de raisonnements que de
passages du Nouveau Testament (4). » Ce n'est donc pas l'hérétique,
plutôt que le catholique, qui suit cette méthode de raisonnement, qu'on
fait voir si embarrassée. Voyons quelle en sera la fin.

Il poursuit : « Saint Basile examine en détail un assez grand nombre de
passages du Nouveau Testament, qu'il résout d'une manière fort sublime
et selon les principes de la dialectique (5). »

 

1 P. 91. — 2 _Ibid._— 3 _Ibid_. — 4 P. 105. — 5 P. 107.

 

70

 

C'était donc, encore un coup, la méthode de saint Basile et des Pères,
aussi bien que celle des hérétiques, et voici quel en est le fruit : «
Cette méthode, continue-t-il, n'est pas à la vérité toujours exacte,
parce que la religion semblerait dépendre plutôt de notre raison que de
la parole de Dieu. » Ainsi tant les orthodoxes que les hérétiques, nous
sont toujours représentés comme des gens dont la méthode tendait à
établir la religion sur le raisonnement, et non sur la pure parole de
Dieu. C'est le sentiment de l'auteur, et c'est aussi le chemin par où
les sociniens, sectateurs d'Episcopius, arrivent à l'indifférence, qui
jusqu'ici est le fruit que nous pouvons recueillir de la critique de M.
Simon.

Il est vrai qu'il semble dire en quelques endroits, que saint Basile et
les anciens orthodoxes ne se servaient de cette méthode de raisonnement
« que pour réfuter les hérétiques, qui étaient de grands dialecticiens,
par les principes qu'ils suivaient (1). » Mais après tout notre auteur
ne donne point une autre méthode aux orthodoxes, et nous avons déjà
remarqué que selon lui, chaque parti, et les orthodoxes aussi bien que
les hérétiques, n'avaient qu'une seule et même méthode pour établir leur
doctrine, qui était cette méthode de raisonnement.

Il dira qu'il ne la rejette que pour en venir à une méthode plus sûre,
qui est celle de la tradition, qu'en effet il fait semblant de
recommander. Mais (sans répéter ici ce qu'on a déjà remarqué sur un si
grossier artifice) en s'attachant seulement à l'endroit que nous avons
rapporté dans le chapitre précédent, on a vu que la tradition par
elle-même ne déterminait pas plus les esprits pour les catholiques que
pour les ariens. On s'en servait de part et d'autre avec aussi peu
d'utilité, et tout enfin se réduisait à raisonner, qui est ce que blâme
notre auteur. Ainsi il embrouille tout, et de quelque côté qu'on se
tourne pour sortir de ce labyrinthe, on ne trouve aucun secours dans ses
écrits ; au contraire il nous précipite d'autant plus inévitablement
dans cet abîme d'incertitude, que par le même moyen par lequel il a
affaibli les preuves de l'Écriture, il détruit également celles qu'on
peut tirer de la tradition. Nous en avons vu le passage : « Cela,
dit-il, (la contestation

 

1 P. 105, 107.

 

71

 

inutile sous le nom de saint Athanase et d'Arius, que nous avons
rapportée) nous apprend qu'il ne faut pas toujours réfuter les novateurs
par l'Écriture, autrement il n'y aurait jamais de fin aux disputes,
chacun prenant la liberté d'y trouver de nouveaux sens (1). » Voilà le
principe : la preuve de l'Écriture n'est pas concluante , parce qu'après
l'Écriture on dispute encore ; et voici la conséquence trop manifeste :
la preuve de la tradition ne conclut pas non plus, parce qu'on dispute
encore après elle. C'est où nous mène le guide aveugle qui se présente
pour nous conduire. L'Écriture ne convainc pas : les ignorants lui
laissent passer sa proposition par l'espérance qu'il donne dé forcer par
là les hérétiques à reconnaitre les traditions. Il vous pousse ensuite
plus avant : la tradition ne conclut pas non plus ; c'est à quoi vous
vous trouverez encore forcé par la voie qu'il prend. En effet il vous
montre la tradition, et une tradition constante, abandonnée du temps de
saint Augustin (2) : une autre tradition non moins établie, abandonnée,
lorsqu'on cessa de communier les petits enfants ; et sans sortir de cette
matière, il vous a fait voir que c'était le sentiment unanime de tous
les Pères, et le principe commun entre l'Église et les hérétiques, qu'on
trouvait dans l'Écriture des décisions évidentes, et après cela on vous
dit qu'on ne les y trouve pas. Tout va donc à l'abandon, et l'Église n'a
plus de règle.

 


CHAPITRE XXII.

 

_Que la méthode de M. Simon ne laisse aucun moyen d'établir la sûreté de
la foi, et abandonne tout à l'indifférence._

 

Ce serait un asile sûr pour les catholiques de bien établir quelque part
l'infaillible autorité de l'Église ; mais c'est de quoi on ne trouve
rien dans notre auteur. Au contraire on y trouve trop clairement que
dans les disputes de foi, ce n'était pas à l'Église que les Pères
renvoyaient : nous venons d'en rapporter le passage (3). Le même
critique qui s'en était servi pour achever d'embarrasser les voies du
salut, a détruit encore l'autorité de l'Église en faisant voir

 

1 P. 100. — 2 ci-dessus, liv. I, chap. I et suiv. ; chap. X et suiv. — 3
Ci-dessus, chap. XVIII.

 

72

 

qu'elle a varié dans sa croyance (1). Un esprit flottant ne trouve non
plus aucune ressource dans les décisions des conciles, puisqu'on lui dit
que saint Augustin ne s'est pas tenu obligé à celui de Nicée (2). Ainsi,
en suivant ce guide, on périra infailliblement.

C'est un secours pour fixer l'interprétation des Écritures que
d'employer certains termes consacrés par l'autorité de l'Église, comme
est celui de consubstantiel établi dans le concile de Nicée contre les
chicanes des ariens. Mais M. Simon tâche encore de nous ôter ce refuge
en rangeant ces termes, ainsi ajoutés au texte de l'Écriture, parmi ces
conséquences humaines qu'il a rejetées. Voici ses paroles dans l'endroit
que nous avons souvent cité, mais pour d'autres fins : « Les ariens
opposèrent de leur côté aux catholiques qu'ils avaient introduit dans la
religion des mots qui n'étaient nullement dans les Livres sacrés ; saint
Athanase prouva, au contraire, que les ariens en avaient inventé un bien
plus grand nombre ; en sorte que de part et d'autre on s'appuyait,
non-seulement sur des passages formels de la Bible, mais aussi sur les
conséquences qu'on en tirait (3) ; » c'est-à-dire, comme on vient de
voir, non-seulement sur la parole de Dieu, mais sur la dialectique et
sur des raisonnements. Ainsi chaque secte avait ses termes consacrés
pour fixer sa religion : les catholiques en avaient ; les hérétiques en
avaient à la vérité « un bien plus grand nombre » mais enfin il n'y
allait que du plus au moins ; et afin que les catholiques ne pussent
tirer aucun avantage, non plus que les hérétiques, de leurs termes
consacrés, M. Simon les réfute les uns après les autres par cette règle
générale : « La règle cesse d'être règle, aussitôt qu'on y ajoute
quelque chose (4). » A la vérité cette règle est employée en ce lieu
contre Eunome, qui ajoutait quelques mots à l'ancienne règle, « à
l'ancienne formule de foi qu'Eunomius proposait comme la règle commune
de tous les chrétiens (5). » Mais que nous sert qu'il ait réfuté Eunome
par un principe qui nous perce, aussi bien que lui, d'un coup mortel?
S'il est permis de le poser en termes aussi généraux et aussi simples
que ceux-ci de M. Simon : « La règle cesse d'être règle, aussitôt qu'on
y ajoute quelque chose, »

 

1 Ci-dessus, liv. I, chap. I  et suiv. ; chap. X et suiv. — 2 Ci-dessus,
chap. XIX. — 3 P. 91. — 4 P. 105. — 5 P. 104.

 

73

 

Nicée qui y ajoute le _consubstantiel_ a autant de tort qu'Eunome qui y
ajoute d'autres termes. Et l'on ne veut pas qu'on s'élève contre un
critique orgueilleux, qui dans le sein de l'Église, sous le titre du
sacerdoce et à la face de tout l'univers, par des principes qu'il sème
deçà et delà, mais dont la suite est trop manifeste, vient mettre
l'indifférence, c'est-à-dire l'impiété sur le trône ?

On dira que je mets moi-même les libertins dans le doute, en découvrant
les moyens subtils par lesquels M. Simon les y induit, et qu'il faudrait
résoudre les difficultés après les avoir relevées. Je l'avoue : mais on
ne peut tout faire à la fois, et il a fallu commencer par découvrir ce
poison subtil qu'on avalerait, sans y penser, dans les pernicieux
ouvrages de M. Simon. Louons Dieu que ses artifices soient du moins
connus. Par ce moyen les simples seront sur leurs gardes, et les
docteurs attentifs à repousser le venin.

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
